# 12. Clave primaria (primary key)00

### Ejercicio 01

#### Trabaje con la tabla "libros" de una librería.

##### 1. Elimine la tabla:

```sql
drop table libros;
```
Salida del Script

```sh
Table LIBROS borrado.
```
##### 2. Créela con los siguientes campos, estableciendo como clave primaria el campo "codigo":

```sql
create table libros(
    codigo number(4) not null,
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20),
    editorial varchar2(15),
    primary key (codigo)
);
```
Salida del Script

```sh
Table LIBROS creado.
```
##### 3. Ingrese los siguientes registros:

```sql
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (1,'El aleph','Borges','Emece');
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (2,'Martin Fierro','Jose Hernandez','Planeta');
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (3,'Aprenda PHP','Mario Molina','Nuevo Siglo');
```
Salida del Script

```sh
1 fila insertadas.

1 fila insertadas.

1 fila insertadas.
```
##### 4. Ingrese un registro con código repetido (aparece un mensaje de error)
```sql
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (1,'El aleph','Borges','Emece');
```
Salida del Script

Nos da un error de ORA-00001: restricción única (DANIEL.SYS_C008331) violada.
```sh
Error que empieza en la línea: 40 del comando :
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (1,'El aleph','Borges','Emece')
Informe de error -
ORA-00001: restricción única (DANIEL.SYS_C008331) violada
```
##### 5. Intente ingresar el valor "null" en el campo "codigo"
```sql
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (null,'Pulgar','Borges','Emece');
```
Salida del Script

Nos da un error de ORA-01400: no se puede realizar una inserción NULL en ("DANIEL"."LIBROS"."CODIGO").
```sh
Error que empieza en la línea: 42 del comando -
insert into libros (codigo,titulo,autor,editorial) values (null,'Pulgar','Borges','Emece')
Error en la línea de comandos : 42 Columna : 60
Informe de error -
Error SQL: ORA-01400: no se puede realizar una inserción NULL en ("DANIEL"."LIBROS"."CODIGO")
01400. 00000 -  "cannot insert NULL into (%s)"
*Cause:    An attempt was made to insert NULL into previously listed objects.
*Action:   These objects cannot accept NULL values.
```
##### 6. Intente actualizar el código del libro "Martin Fierro" a "1" (mensaje de error)
```sql
update libros set codigo=1 where titulo='Martin Fierro';
```
Salida del Script

Nos da un error de ORA-00001: restricción única (DANIEL.SYS_C008331) violada.
```sh
Error que empieza en la línea: 44 del comando :
update libros set codigo=1 where titulo='Martin Fierro'
Informe de error -
ORA-00001: restricción única (DANIEL.SYS_C008331) violada
```
##### 7. Actualice el código del libro "Martin Fierro" a "10"
```sql
update libros set codigo=10 where titulo='Martin Fierro';
```
Salida del Script

```sh
1 fila actualizadas.
```
##### 8. Vea qué campo de la tabla "LIBROS" fue establecido como clave primaria
```sql
select uc.table_name, column_name from user_cons_columns ucc
    join user_constraints uc
    on ucc.constraint_name=uc.constraint_name
    where uc.constraint_type='P' and
    uc.table_name='LIBROS';
```
Salida del Script

```sh
LIBROS	CODIGO
```
##### 9. Vea qué campo de la tabla "libros" (en minúsculas) fue establecido como clave primaria
```sql
select uc.table_name, column_name from user_cons_columns ucc
    join user_constraints uc
    on ucc.constraint_name=uc.constraint_name
    where uc.constraint_type='P' and
    uc.table_name='libros';
```
Salida del Script

```sh
la tabla sale vacia.
```
La tabla aparece vacía porque Oracle no encuentra la tabla "libros", ya que almacena los nombres de las tablas con mayúsculas.

### Ejercicio 02

#### Un instituto de enseñanza almacena los datos de sus estudiantes en una tabla llamada "alumnos".

##### 1. Elimine la tabla "alumnos":

```sql
drop table alumnos;
```
Salida del Script

Esta tabla no lo teniamos creado por eso nos da el siguiente error ORA-00942: la tabla o vista no existe.
```sh
Error que empieza en la línea: 60 del comando :
drop table alumnos
Informe de error -
ORA-00942: la tabla o vista no existe
00942. 00000 -  "table or view does not exist"
*Cause:    
*Action:
```
##### 2. Cree la tabla con la siguiente estructura intentando establecer 2 campos como clave primaria, el campo "documento" y "legajo":

```sql
create table alumnos(
    legajo varchar2(4) not null,
    documento varchar2(8),
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    primary key(codigo),
    primary key(documento)
);
```
Salida del Script

Nos da un error de ORA-02260: la tabla sólo puede tener una clave primaria.
```sh
Error que empieza en la línea: 62 del comando :
create table alumnos(
    legajo varchar2(4) not null,
    documento varchar2(8),
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    primary key(codigo),
    primary key(documento)
)
Informe de error -
ORA-02260: la tabla sólo puede tener una clave primaria
02260. 00000 -  "table can have only one primary key"
*Cause:    Self-evident.
*Action:   Remove the extra primary key.

```
Un mensaje indica la tabla solamente puede tener UNA clave primaria.

##### 3. Cree la tabla estableciendo como clave primaria el campo "documento":

```sql
create table alumnos(
    legajo varchar2(4) not null,
    documento varchar2(8),
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    primary key(documento)
);
```
Salida del Script

```sh
Table ALUMNOS creado.
```
##### 4. Verifique que el campo "documento" no admite valores nulos
```sql
describe alumnos;
```
Salida del Script

```sh
Nombre    ¿Nulo?   Tipo         
--------- -------- ------------ 
LEGAJO    NOT NULL VARCHAR2(4)  
DOCUMENTO NOT NULL VARCHAR2(8)  
NOMBRE             VARCHAR2(30) 
DOMICILIO          VARCHAR2(30)
```
##### 5. Ingrese los siguientes registros:

```sql
insert into alumnos (legajo,documento,nombre,domicilio) values('A233','22345345','Perez Mariana','Colon 234');
insert into alumnos (legajo,documento,nombre,domicilio) values('A567','23545345','Morales Marcos','Avellaneda 348');
```
Salida del Script

```sh
1 fila insertadas.

1 fila insertadas.
```
##### 6. Intente ingresar un alumno con número de documento existente (no lo permite)
```sql
insert into alumnos (legajo,documento,nombre,domicilio) values('A567','23545345','Morales Marcos','Avellaneda 348');
```
Salida del Script

Nos da un error de ORA-00001: restricción única (DANIEL.SYS_C008333) violada.
```sh
Error que empieza en la línea: 84 del comando :
insert into alumnos (legajo,documento,nombre,domicilio) values('A567','23545345','Morales Marcos','Avellaneda 348')
Informe de error -
ORA-00001: restricción única (DANIEL.SYS_C008333) violada
```
##### 7. Intente ingresar un alumno con documento nulo (no lo permite)
```sql
insert into alumnos (legajo,documento,nombre,domicilio) values('A567',null,'Morales Marcos','Avellaneda 348');
```
Salida del Script

Nos da un error de ORA-01400: no se puede realizar una inserción NULL en ("DANIEL"."ALUMNOS"."DOCUMENTO").
```sh
Error que empieza en la línea: 86 del comando -
insert into alumnos (legajo,documento,nombre,domicilio) values('A567',null,'Morales Marcos','Avellaneda 348')
Error en la línea de comandos : 86 Columna : 71
Informe de error -
Error SQL: ORA-01400: no se puede realizar una inserción NULL en ("DANIEL"."ALUMNOS"."DOCUMENTO")
01400. 00000 -  "cannot insert NULL into (%s)"
*Cause:    An attempt was made to insert NULL into previously listed objects.
*Action:   These objects cannot accept NULL values.
```
##### 8. Vea el campo clave primaria de "ALUMNOS".
```sql
select uc.table_name, column_name from user_cons_columns ucc
    join user_constraints uc
    on ucc.constraint_name=uc.constraint_name
    where uc.constraint_type='P' and
    uc.table_name='ALUMNOS';
```
Salida del Script

```sh
ALUMNOS	DOCUMENTO
```
